%%
%% TODO-Liste für den Praxisphasenbericht
%% 
%% Diese Datei listet alle offenen Punkte auf, die noch ergänzt werden könnten/sollten.
%% Die TODOs sind auch als Kommentare in den jeweiligen .tex-Dateien markiert.
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}

\title{TODO-Liste Praxisphasenbericht}
\author{Tjorven Koopmann}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Übersicht}

Diese Liste enthält alle Stellen im Bericht, an denen noch Inhalte ergänzt werden könnten oder sollten. Die Punkte sind nach Kapitel sortiert.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Kapitel 1: Einleitung}
\texttt{chapters/1\_einleitung/main.tex}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item[\textbf{TODO 1.1}] \textbf{Persönliche Motivation konkretisieren}
    \begin{itemize}
        \item Warum genau ATN als Praxisstelle gewählt?
        \item Wie auf die Stelle aufmerksam geworden?
        \item Was waren die ausschlaggebenden Faktoren?
    \end{itemize}
    
    \item[\textbf{TODO 1.2}] \textbf{Weg zur Praxisstelle beschreiben}
    \begin{itemize}
        \item Bewerbungsprozess
        \item Erste Kontakte / Vorstellungsgespräch
        \item Zeitlicher Ablauf der Bewerbung
    \end{itemize}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Kapitel 3: Methodik und Arbeitsumgebung}
\texttt{chapters/3\_methodik/main.tex}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item[\textbf{TODO 3.1}] \textbf{Foto des Firmengebäudes oder Arbeitsplatzes}
    \begin{itemize}
        \item Außenansicht des Gebäudes?
        \item Foto des Elektronik-Labors?
        \item Arbeitsplatz mit Entwicklungsumgebung?
    \end{itemize}
    
    \item[\textbf{TODO 3.2}] \textbf{Produktfotos einfügen}
    \begin{itemize}
        \item LightBeam-System
        \item VARIO-Plattform
        \item Lötsystem in Aktion?
    \end{itemize}
    
    \item[\textbf{TODO 3.3}] \textbf{Organigramm oder Unternehmensstruktur}
    \begin{itemize}
        \item Vereinfachte Darstellung der Abteilungen
        \item Position der Praxisphase im Unternehmen markieren
    \end{itemize}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Kapitel 4: Implementierung}
\texttt{chapters/4\_implementierung/main.tex}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item[\textbf{TODO 4.1}] \textbf{TMC5160 Lötvorschub-Modul}
    \begin{itemize}
        \item Foto des Lötvorschub-Moduls
        \item Schaltbild oder Blockdiagramm der Hardware
    \end{itemize}
    
    \item[\textbf{TODO 4.2}] \textbf{Hardware-Testing Prototyp}
    \begin{itemize}
        \item Foto des Prototyps mit Maussensor und Raspberry Pi Pico
        \item Foto der 3D-gedruckten Halterung
        \item CAD-Screenshot der Halterung aus SolidWorks
    \end{itemize}
    
    \item[\textbf{TODO 4.3}] \textbf{W5500 Addon-Board}
    \begin{itemize}
        \item Foto des W5500 Addon-Boards
        \item Foto der Integration in das Gesamtsystem
    \end{itemize}
    
    \item[\textbf{TODO 4.4}] \textbf{Architekturdiagramm W5500-Integration}
    \begin{itemize}
        \item Blockdiagramm der Softwarearchitektur
        \item SPI-Task-Struktur
        \item Buffer-Pool-Verwaltung
        \item Zusammenspiel der Komponenten
    \end{itemize}
    
    \item[\textbf{TODO 4.5}] \textbf{Buffer-Pool-Konzept Diagramm}
    \begin{itemize}
        \item Visualisierung des Allokation/Freigabe-Flusses
        \item Zustandsdiagramm der Buffer
    \end{itemize}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Kapitel 5: Ergebnisse und Evaluation}
\texttt{chapters/5\_ergebnisse/main.tex}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item[\textbf{TODO 5.1}] \textbf{Weitere quantitative Metriken für W5500}
    \begin{itemize}
        \item Lines of Code (falls messbar/relevant)
        \item Durchsatz (Bytes/Sekunde)?
        \item Latenz der Kommunikation?
        \item Speicherverbrauch (RAM/Flash)?
    \end{itemize}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Prioritäten}

\subsection*{Hoch (sollte ergänzt werden)}
\begin{enumerate}
    \item TODO 1.1 -- Persönliche Motivation (macht den Bericht persönlicher)
    \item TODO 1.2 -- Weg zur Praxisstelle (gehört zur Einleitung)
    \item TODO 4.4 -- Architekturdiagramm W5500 (verbessert Verständlichkeit erheblich)
\end{enumerate}

\subsection*{Mittel (wäre gut)}
\begin{enumerate}
    \item TODO 4.2 -- Fotos Hardware-Testing Prototyp
    \item TODO 4.3 -- Foto W5500 Addon-Board
    \item TODO 3.2 -- Produktfotos ATN
\end{enumerate}

\subsection*{Optional (nice-to-have)}
\begin{enumerate}
    \item TODO 3.1 -- Foto Firmengebäude/Arbeitsplatz
    \item TODO 3.3 -- Organigramm
    \item TODO 4.1 -- Foto Lötvorschub-Modul
    \item TODO 4.5 -- Buffer-Pool Diagramm
    \item TODO 5.1 -- Weitere Metriken
\end{enumerate}

\end{document}
